%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Bachelor's & Master's Thesis Template             %%
%% Copyleft by Artur M. Brodzki & Piotr Woźniak      %%
%% Faculty of Electronics and Information Technology %%
%% Warsaw University of Technology, 2019-2020        %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[
    left=2.5cm,         % Sadly, generic margin parameter
    right=2.5cm,        % doesnt't work, as it is
    top=2.5cm,          % superseded by more specific
    bottom=3cm,         % left...bottom parameters.
    bindingoffset=6mm,  % Optional binding offset.
    nohyphenation=false % You may turn off hyphenation, if don't like.
]{eiti/eiti-thesis}

\usepackage{gensymb}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{makecell}
\usepackage{float}
\usepackage{ltablex}
\usepackage{xltabular}
\langpol % Dla języka angielskiego mamy \langeng
\graphicspath{{img/}}             % Katalog z obrazkami.
\addbibresource{bibliografia.bib} % Plik .bib z bibliografią

\begin{document}

%--------------------------------------
% Strona tytułowa
%--------------------------------------
\EngineerThesis % Dla pracy inżynierskiej mamy \EngineerThesis
\instytut{Telekomunikacji}
\kierunek{Telekomunikacja}
\specjalnosc{Teleinformatyka i Zarządzanie}
\title{
    System do zarządzania warunkami \\
    technicznymi w pomieszczeniach biurowych \\
    oparty na architekturze mikrousługowej
}
\engtitle{ % Tytuł po angielsku do angielskiego streszczenia
    An IT system for managing \\
    internal conditions in office spaces \\
    based on microservices architecture
}
\author{Stanisław Skrzypek}
\album{300501}
\promotor{dr hab. inż. Artur Tomaszewski}
\date{\the\year}
\maketitle

%--------------------------------------
% Streszczenie po polsku
%--------------------------------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\streszczenie 
Brak odpowiedniego zarządzania energią w budynkach biurowych od wielu lat 
powodował straty zarówno finansowe, jak i środowiskowe. Te pierwsze są nie 
tylko wynikiem nieoptymalnej gospodarki energetycznej powodującej zwiększone
koszty eksploatacji budynków ale również wynikiem obniżonej efektywności
pracowników przebywających w niekomfortowych i niesprzyjających warunkach
oświetleniowych i termicznych. 

Celem tej pracy było 
zaproponowanie rozwiązania umożliwiającego pomiar wartości 
kluczowych parametrów pomieszczeń biurowych oraz sugerującego podjęcie stosownych 
działań mających na celu zarówno poprawienie komfortu pracowników, jak i 
redukcję zużywanej energii. 

W odpowiedzi na przedstawione powyżej problemy przygotowano dedykowany 
system informatyczny. Przyjmuje on aktualne pomiary wykonane
przez specjalnie zaprojektowany zestaw czujników, przetwarza je oraz generuje 
na ich podstawie wynik przedstawiający użytkownikowi proponowane działania.
Rozwiązanie zostało przygotowane w oparciu o architekturę mikrousługową, która
umożliwia podział projektu na wiele małych, połączonych ze sobą modułów usługowych.
Konsekwencją takiego podejścia jest zwiększona odporność na awarie, skalowalność
oraz łatwość wdrożenia względem pozostałych architektur.

Duży nacisk położono na automatyzację procesu rozwoju i wdrażania aplikacji. 
Projekt został utworzony w oparciu o metodykę ciągłej integracji oraz
ciągłego wdrażania w celu skrócenia czasu potrzebnego do wydania nowych
wersji systemu. W pracy opisano sposób wykorzystania różnorodnych narzędzi
służących do zwiększenia stopnia automatyzacji rozwoju systemu. 

W ramach pracy przeprowadzono przegląd istniejących prac naukowych 
dotyczących optymalnej wartości temperatury oraz natężenia światła w 
pomieszczeniach biurowych. Na ich podstawie przygotowano zestaw
domyślnych wartości mierzonych parametrów, do których mierzone wartości
z pomieszczeń powinny dążyć. Użytkownicy korzystający z systemu mają także 
możliwość definiowania własnych reguł
dotyczących preferowanych wartości mierzonych parametrów. Celem systemu jest
powiadamianie użytkowników, czy określone przez nich warunki zgadzają się
z rzeczywistymi pomiarami.

\slowakluczowe Zarządzanie energią, system informatyczny, architektura mikrousługowa

%--------------------------------------
% Streszczenie po angielsku
%--------------------------------------
\newpage
\abstract
Lack of proper Energy management in office buildings has caused both 
financial, as well as environmental loss in many a year. Furthermore, as 
a result of inadequate room conditions, people staying in those rooms could 
not work effectively. The aim of this paper was to propose a solution by which 
it would be possible to measure the values of key parameters of office 
premises, and then take appropriate actions aimed at both improving the comfort 
of employees and reducing energy consumption.

In response to the problems presented above, a dedicated IT system was prepared. 
It takes the actual measurements made
through a specially prepared set of sensors, processes them and generates
the result presenting the proposed actions to the user.
The solution was prepared based on the microservice architecture, which
allows for a division of the project into many small, connected microservices.
The consequence of this approach is increased fault tolerance, scalability
and ease of implementation in relation to other architectures.

Users of the system can define their own rules
regarding the preferred values of the measured parameters. The goal of the system is
notifying users whether the terms they have specified agree
with actual measurements. The system also offers a set of default values,
which have been calculated on the basis of existing scientific works
regarding the optimal value of temperature and light intensity in
office premises.

Much emphasis was placed on the automation of the system development and implementation process.
The project was created based on the methodology of continuous integration and
continuous implementation. The aim was to reduce the time needed to release new
system versions. The paper describes the use of various tools
to increase the degree of automation of system development.
\keywords Energy management, IT system, microservices architecture

%--------------------------------------
% Oświadczenie o autorstwie
%--------------------------------------
\cleardoublepage  % Zaczynamy od nieparzystej strony
\pagestyle{plain}
\makeauthorship

%--------------------------------------
% Spis treści
%--------------------------------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\tableofcontents

%--------------------------------------
% Rozdziały
%--------------------------------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\pagestyle{headings}

\input{tex/1-wstep}         % Wygodnie jest trzymać każdy rozdział w osobnym pliku.
\input{tex/2-istniejace-rozwiazania.tex}    % Umożliwia to również łatwą migrację do nowej wersji szablonu:
\input{tex/3-zalozenia} % wystarczy podmienić swoje pliki main.tex i eiti-thesis.cls
                            % na nowe wersje, a cały tekst pracy pozostaje nienaruszony.
\input{tex/4-metodologia}
\input{tex/5-przechowywanie-danych}
\input{tex/6-komunikacja-miedzy-serwisami}
\input{tex/7-testy}
\input{tex/8-pomiary}
\input{tex/9-automatyzacja}
\input{tex/10-podsumowanie}

%--------------------------------------------
% Literatura
%--------------------------------------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\printbibliography

%--------------------------------------------
% Spisy (opcjonalne)
%--------------------------------------------
\newpage
\pagestyle{plain}

% Wykaz symboli i skrótów.
% Pamiętaj, żeby posortować symbole alfabetycznie
% we własnym zakresie. Ponieważ mało kto używa takiego wykazu,
% uznałem, że robienie automatycznie sortowanej listy
% na poziomie LaTeXa to za duży overkill.
% Makro \acronymlist generuje właściwy tytuł sekcji,
% w zależności od języka.
% Makro \acronym dodaje skrót/symbol do listy,
% zapewniając podstawowe formatowanie.
% //AB
\vspace{0.8cm}
\acronymlist
\acronym{AA}{Admin Application}
\acronym{AAS}{Admin Application Service}
\acronym{ADS}{Addresses Data Service}
\acronym{EA}{Employee Application}
\acronym{EAS}{Employee Application Service}
\acronym{EiTI}{Wydział Elektroniki i Technik Informacyjnych}
\acronym{FDS}{Facilities Data Service}
\acronym{PDS}{Policies Data Service}
\acronym{PPS}{Policy Processing Service}
\acronym{PW}{Politechnika Warszawska}
\acronym{SDS}{Sensors Data Service}
\acronym{SSDS}{Sensor State Data Service}
\acronym{SSHDS}{Sensor State History Data Service}
\acronym{SSPS}{Sensor State Processing Service}


\listoffigurestoc     % Spis rysunków.
\vspace{1cm}          % vertical space
\listoftablestoc      % Spis tabel.
\vspace{1cm}          % vertical space
\listofappendicestoc  % Spis załączników


% Używając powyższych spisów jako szablonu,
% możesz tu dodać swój własny wykaz bądź listę,
% np. spis algorytmów.

\end{document} % Dobranoc.
